\section{Неизбежная недоопределенность}

Сначала обнадеживающие новости: в~работе 2005 года Эберхарда (и~др.) было
представлено обобщение стратегии, использованной для определения истинной среди
причинных структур на Рис.~\ref{fig:xyz}, на произвольные причинные структуры
c~$n$ переменными в~предположении выполнения марковского условия, условий
лояльности, ацикличности связей и~причинной достаточности.
Была показана возможность выявления истинной причинной структуры при помощи
серии однопеременных вмешательств.

Аналогичные результаты могут быть получены без экспериментов за счет наложения
более строгих ограничений на искомую причинную структуру.
В~работе 2006 года Шимицу показал, что можно однозначно определить истинную
причинную структуру при выполнении условия причинной достаточности, а~также
в~предположениях линейности причинных связей между переменными и~негауссовости
(и~невырожденности) распределения ошибки в~них.

В~любом случае, проводя эксперименты или усиливая предположения о~характере
причинных связей, оба подхода полагаются на предположение причинной
достаточности~--- предположение о~том, что были измерены все общие для пар
рассматриваемых переменных причины.
Во~многих практических ситуациях слишком сложно учесть все влияющие факторы,
потому такое предположение кажется неподходящим.
Более того, несмотря на то, что первоочередной целью экспериментов является
устранение влияния именно неучтенных факторов, без предположения причинной
достаточности недоопределенность возникает снова даже при возможности
проведения любых экспериментов.

На Рис.~\ref{fig:xyzuv} переменные~$X$, $Y$ и~$Z$ наблюдаемы (и~поддаются
вмешательству), в~то время как $U$ и~$V$~--- нет.
Предполагая лишь выполнение марковского условия, условия лояльности
и~ацикличности связей, невозможно отличить две причинные структуры,
изображенные на Рис.~\ref{fig:xyzuv}, при помощи лишь однопеременных
вмешательств (или путем пассивного наблюдения).
Убедимся в~этом.
Поскольку $U$ и~$V$ ненаблюдаемы, все наблюдаемые переменные попарно (условно)
независимы при пассивном наблюдении.
Это свойство сохраняется и~при вмешательстве в~переменную~$X$, несмотря на то,
что такое вмешательство нивелирует влияние $U$ на~$X$: $X$ и~$Z$ в~любом из двух
случаев будут зависимы при условии~$Y$, поскольку обуславливание общего потомка
делает переменные~$V$ и~$X$ зависимыми, что, в~свою очередь, делает $X$ и~$Z$
зависимыми, так как $Z$ является прямым потомком $V$.
При вмешательстве лишь в~переменную~$Y$ переменные~$X$ и~$Y$ становятся
независимыми, однако зависимость между $X$ и~$Z$ сохраняется из-за общего
родителя~$U$ (и~отношения причинности между ними в~первой структуре).
Наконец, при вмешательстве в~переменную~$Z$ причинно-следственная связь
между $X$ и~$Z$, отличающая две структуры, просто разрушается.
Этот пример показывает невозможность (в~указанных предположениях) достоверного
восстановления всех причинно-следственных связей при помощи серии однопеременных
вмешательств.

\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
        \centering
        \begin{tikzpicture}[->, >=stealth', shorten >=1pt, auto,
                            node distance=2cm, thick, main node/.style={circle,
                            fill=gray!20, draw, font=\sffamily\small\bfseries},
                            hidden node/.style={circle, draw, dashed,
                            font=\sffamily\small\bfseries}]
            \node[main node] (X) {X};
            \node[main node] (Y) [right of=X] {Y};
            \node[main node] (Z) [below of=Y] {Z};
            \path
                (X) edge node {} (Y)
                (X) edge node {} (Z)
                (Y) edge node {} (Z);
            \node[hidden node] (U) [below of=X] {U};
            \node[hidden node] (V) at ($ (Y) + (-30:2) $) {V};
            \path[dashed]
                (U) edge node {} (X)
                (U) edge node {} (Z)
                (V) edge node {} (Y)
                (V) edge node {} (Z);
        \end{tikzpicture}
        \caption{}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
        \centering
        \begin{tikzpicture}[->, >=stealth', shorten >=1pt, auto,
                            node distance=2cm, thick, main node/.style={circle,
                            fill=gray!20, draw, font=\sffamily\small\bfseries},
                            hidden node/.style={circle, draw, dashed,
                            font=\sffamily\small\bfseries}]
            \node[main node] (X) {X};
            \node[main node] (Y) [right of=X] {Y};
            \node[main node] (Z) [below of=Y] {Z};
            \path
                (X) edge node {} (Y)
                (Y) edge node {} (Z);
            \node[hidden node] (U) [below of=X] {U};
            \node[hidden node] (V) at ($ (Y) + (-30:2) $) {V};
            \path[dashed]
                (U) edge node {} (X)
                (U) edge node {} (Z)
                (V) edge node {} (Y)
                (V) edge node {} (Z);
        \end{tikzpicture}
        \caption{}
    \end{subfigure}
    \caption{}
    \label{fig:xyzuv}
\end{figure}

Конечно же, можно разрешить эту недоопределенность путем одновременного
вмешательства в~переменные~$X$ и~$Y$: тогда $X$ будет зависеть от $Z$ в~случае,
если первая структура истинна, и~не~зависеть от $Z$ в~противном случае.
Таким образом, в~предположении выполнения условия Маркова, условий лояльности
и~ацикличности связей, две приведенные структуры не~могут быть
экспериментально отличены друг от друга однопеременными вмешательствами, но
могут~--- двупеременными.

Как этот факт обобщается на произвольные причинные структуры?
Во"~пер\-вых, в~указанных предположениях (без причинной достаточности) для
любого количества наблюдаемых переменных~$n$ найдутся по крайней мере две
$n$"~переменные причинные структуры, неотличимые друг от друга тестами на
зависимость (независимость) при любых экспериментах, затрагивающих одновременно
не~более, чем $n - 2$ переменные.
То есть, потребуется по крайней мере одно вмешательство в~$n - 1$ переменную
одновременно для определения истинной причинной структуры.
На деле все обстоит еще хуже: в~худшем случае необходимо провести целый ряд
экспериментов, каждый из~которых требует одновременного вмешательства в~$n - k$
переменных для всех значений~$k$ от~$1$ до~$n - 1$, включительно.
Итак, даже если одновременные вмешательства практически реализуемы, вообще
говоря, требуется проведение большого числа экспериментов над большим числом
переменных для определения всех причинно-следственных связей.

Опять"~таки, этот путь неединственен.
Вместо этого достаточно просто наложить более строгие ограничения на искомую
структуру.
Невозможность разрешения недоопределенности в~нашем примере
(Рис.~\ref{fig:xyzuv}) при помощи однопеременных вмешательств отчасти
обусловлена тем, что использованный тест на зависимость (независимость)~---
общий, но довольно грубый инструмент.
Заметим, что достаточно было отличить косвенную причинность~$X \rightarrow Y
\rightarrow Z$ от прямой~$X \rightarrow Z$, чтобы однозначно указать истинную
причинную структуру.
И~это становится возможным в~дополнительном предположении линейной зависимости
между переменными.
В~силу правил перехода в~линейной модели, корреляция пары переменных
представляет из себя сумму по всем путям (в~графе), соединяющим эту пару,
произведений корреляций пар связанных переменных вдоль пути.
Обозначим корреляцию переменных~$X$ и~$Y$ через $a$, $Y$ и~$Z$~--- через $b$,
а~$X$ и~$Z$~--- через $c$.
Если справедлива вторая структура, то при вмешательстве в~переменную~$X$ имеем
$\operatorname{Cor}(X, Z) = ab$.
Если же справедлива первая, то $\operatorname{Cor}(X, Z) = a b + c$ в~том же
эксперименте.
Измерим все корреляции и~сравним результаты с~предсказанными: вмешательством
в~$Y$ мы можем определить $b = \operatorname{Cor}(Y, Z)$, вмешательством
в~переменную~$X$ мы можем определить $a = \operatorname{Cor}(X, Y)$
и~$\operatorname{Cor}(X, Z)$.
Если оказалось, что $\operatorname{Cor}(X, Z) = \operatorname{Cor}(X, Y)
\operatorname{Cor}(Y, Z) = a b$, то истинной является вторая структура,
иначе~--- первая, причем коэффициент корреляции~$c = \operatorname{Cor}(X, Z) -
\operatorname{Cor}(X, Y) \operatorname{Cor}(Y, Z)$.
Итак, основываясь лишь на однопеременных вмешательствах мы были способны
разрешить (в~данном примере) недоопределенность причинной структуры, однако нам
пришлось для этого сделать предположение о~ее линейности.

В~2010 году Эберхард (и~др.) показали, что этот подход может быть обобщен:
в~предположении линейности модели (с~невырожденным распределением ошибок
в~переменных) даже в~случае причинной недостаточности существует набор
однопеременных вмешательств, использование которых позволяет однозначно
определить причинную структуру, связывающую наблюдаемые переменные.
Самое удивительное, что то же утверждение остается верным, если отбросить
условия лояльности и~ацикличности связей.
Это показывает, насколько мощным является предположение линейности.
Свойство линейности позволяет добиться поразительных результатов, но,
к~сожалению, известно, что оно далеко не~всегда выполнено на практике.
Схожие результаты могут быть получены для других дискретных моделей, например,
так называемых моделей <<шумного ИЛИ>>.
На данный момент неизвестно, какие параметрические ограничения позволяют
избежать экспериментальной недоопределенности.

Однако можно доказать менее сильное утверждение: можно привести пример двух
лояльных параметризаций причинных структур, изображенных на
Рис.~\ref{fig:xyzuv}, у~которых совпадают распределения как при пассивном
наблюдении, так и~при вмешательстве в~любую из трех переменных.
Это свидетельствует о~том, что две приведенные структуры неотличимы не~только
тестами на зависимость (независимость) при однопеременных вмешательствах, но
и~любыми другими статистическими методами.
Здесь можно говорить о~принципиальной неотличимости причинных структур при
помощи лишь однопеременных вмешательств.
Безусловно, двупеременное вмешательство (как уже было показано) эту
недоопределенность успешно разрешает.

Этот пример показывает, что без дополнительных параметрических предположений
о~причинной структуре (помимо условия Маркова, условий лояльности
и~ацикличности связей) однозначное определение причинной структуры требует
большого количества крайне трудоемких экспериментов над многими переменными
одновременно.
Во~многих областях науки трудно судить о~реализуемости подобных экспериментов,
их доступности и~этической приемлемости.
Также трудно судить о~распространенности описанных здесь случаев.
Возможно, подобные случаи довольно редки.
Например, когда условие лояльности было предметом философских споров, одним из
аргументов в~его защиту был тот факт, что для определенного типа
параметризаций нарушение условия лояльности почти никогда (в~вероятностном
смысле) не~происходит.
Несмотря на то, что описанные примеры не~нарушают условие лояльности,
аналогичный подход может быть применен для анализа вероятности возникновения
подобных ситуаций недоопределенности.

Существование таких примеров параметризаций бросает темную тень на надежды
о~том, что эксперименты сами по себе способны служить золотым стандартом для
установления причинности.
Они говорят о~том, что статистические методы установления причинности,
экспериментальные или наблюдательные, существенно зависят от предположений,
которые исследователь делает относительно причинной структуры.
Как было показано, комбинирование различных предположений с~результатами
экспериментов различной сложности позволяет балансировать между качественным
пониманием и~недоопределенностью, однако эта связь до конца не~изучена.
